\documentclass[11pt,dvipdfmx]{jarticle}

\usepackage{eee}

\usepackage{multirow}


\usepackage{jlisting}
\usepackage{here}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath,amssymb}


\renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}
\begin{document}
% トップページを書く
\begin{jikkenTitle}
 \gakunen{3} % 学年を記述。この行で全体の枠を表示
 \numTitle{3}{電力と力率} % 実験番号、タイトルを記述
 \subTitle{} % サブタイトルがあれば記述
 \jikkenbi{平成29年7月20日(木)} % 実験日を記述
 %\jikkenbiII{平成28年4} % 実験日を記述(二日目がある場合。ない場合はこの行をコメントアウト)
 \kyoudou{3307 大野貴志 3313 河村蓮太郎 3323 土屋創 3329 中原翔平 3339 前田勇} % 共同実験者名を記述
 \yoteibi{}% 予定日を記述
 \hanNumberName{4(B)}{}{} % 班番号・学生番号・氏名を記述。この行でタイトルページの描画を終了
\end{jikkenTitle}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\newpage
\section{実験目的}
本実験では、交流回路における有効電力、無効電力、皮相電力、力率に対する理解を深める。また、その過程で電圧、電流、電力、力率を測定するための結線方法を学び、電力計や力率計の取り扱い方を習得する。
\section{原理}
\subsection{瞬時値}
電力とは単位時間に電流がする仕事として定義されており、電圧$V$電源から電流$I$が流れているときに電力$P$は$P=VI$として表される。直流では時間によって電圧や電流の値が変化しないが、交流では時間によって正や負の値に変化する。交流回路において電圧と電流は以下のように表される。

\begin{align}
v(t)=V_m \sin(\omega t)\\
i(t)=I_m \sin(\omega t)
\end{align}

ここで、交流回路における電力について考える。電流を実行値で表すと

\begin{align}
i=\sqrt{2}I\sin(\omega t)
\end{align}

このように表せる。電圧$e$は電流$i$とインピーダンス$Z$の積で表すことができるため、インピーダンスの偏角$\angle Z$とすると以下の式で表すことができる。

\begin{align}
e=\sqrt{2}|\dot{Z}|I\sin(\omega t+\angle Z)
\end{align}

上記の (3),(4) 式より瞬時電力$p(t)$を計算すると以下の式で表される。

\begin{align}
p&=ei\notag \\
&=\sqrt{2}|\dot{Z}|I\sin(\omega t+\angle Z)\notag \\
&=2|\dot{Z}|I^{2}\sin(\omega t)\cdot\sin(\omega t+\angle Z)\notag \\%こここれでいい？
&=|\dot{Z}|I^{2}\cos(-\angle Z)-cos(2\omega t+\angle Z)\notag \\
&=-|\dot{Z}|I^{2}\cos(2\omega t +\angle Z)+|\dot{Z}|I^{2}\cos(\angle Z)
\end{align}

瞬時電力は、交流回路の電圧と電流の波形と同様に波形としてあらわすことができる。（5）の式ににおいて、第１項は電源の角周波数$ \omega $や時間 $t$ が含まれているため時間によって変化する値である。また、第２項は定数によってあらわされているため時間によって変化しない値である。この式において、負の値は電源に電力が返還されていることを示している。電源に電力を返還することができるのは、リアクタンス素子のみでありコイルは電源から供給された電力を静電エネルギーとして、コンデンサは磁気エネルギーとして蓄え、周期的に電源に返還する。また、それに対してレジタンス素子（抵抗）は電源から供給された電力を熱エネルギーとして消費し、電源に電力を返すことはない[2]。

\subsection{有効電力}

有効電力$P$とは瞬時電力を周期分積分したものの平均値である。式としては、周期を$T$とすると以下のように定義される。

\begin{align}
P=\frac{1}{T}\int_{0}^{T} p(t) dt\mathrm{[W]}
\end{align}

ここで、リアクタンス素子に電圧を印加したときの電源と電流の瞬時値を以下に示す。

\begin{align}
v(t)&=V_m \sin(\omega t)\\
i(t)&=I_m\sin(\omega t+\theta )
\end{align}

(8)の式に$\theta $が入るのは、リアクタンス素子が電流に位相差を生じさせるためである。また
（6）の式に(7)、(8)の式を代入させると
\begin{align}
P&=\frac{1}{T}\int_{0}^{T} p(t) dt\notag\\
&=\frac{1}{T}\int_{0}^{T} i(t)v(t) dt\notag\\
&=\frac{1}{T}\int_{0}^{T} V_m\sin(\omega t)I_m\sin(\omega t+\theta) dt\notag\\
&=\frac{V_mI_m}{2T}\left[\frac{1}{2}\sin(2\omega t+\theta)+t\cos(\theta)\right]^{T}_{0}\notag\\
&=\frac{V_m}{\sqrt{2}}\frac{I_m}{\sqrt{2}}\cos(\theta)\notag\\
&=VI\cos(\theta)\mathrm{[W]}\label{paG}
\end{align}

となる。(9)の式が有効電力のもう1つの定義式である[2]。


\subsection{無効電力}

リアクタンス素子に交流電圧を印加するとき、リアクタンス内で電力を蓄積と放出し、負荷の間で繰り返し行っている。このとき、負荷に消費されない電力を無効電力という。無効電力$Q$は以下のようにあらわされる[2]。

\begin{align}
Q=VI\sin(\theta)\mathrm{[var]}
\end{align}

\subsection{皮相電力}

皮相電力とは交流回路における見せかけの電力であり、交流電圧と交流電流の実効値の積によって表される。式は

\begin{align}
S=VI\mathrm{[VA]}
\end{align}

と表せて、また、有効電力$P$と無効電力$Q$との関係式は以下のように表せる[2]。

\begin{align}
S=\sqrt{P^{2}+Q^{2}}
\end{align}

\subsection{力率}

力率とは皮相電力$S$に対する有効電力$P$の割合であり、(9)の式の$\cos(\theta)$は力率である。よって、有効電力$P$や無効電力$Q$で、以下のように表すことができる[2]。

\begin{align}
\cos(\theta)&=\frac{P}{S}\\
&=\frac{P}{\sqrt{P^{2}+Q^{2}}}
\end{align}



\newpage
\section{実験方法}
\subsection{準備}
今回の実験で使用した器具を表\ref{1}に示す。
\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{使用器具名}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
器具名 & 型番 & メーカー名 & 製造番号 \\ \hline
総合負荷装置 & UL-100-30 & 山菱電機 & 記述なし\\
スライダック & RSA-10 & 東京理工舎 & N910\\
力率計 & 2039 03 & 横河電機 & 記述なし\\
電圧計 & 2013 18 & 横河電機 & M816H78\\
電流計 & 2013 13 & 横河電機 & M9G861\\
電力計 & 2041 03 & 横河電機 & 記述なし\\ \hline 
\end{tabular}
\label{1}
\end{center}
\end{table}
\subsection{手順}
以下の手順で実験を行った。
\begin{enumerate}
	\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi})}
	\item 図\ref{j1}の回路を組む。
	\item スイッチS1を開く。
	\item 負荷の電流調整つまみSL1を減少方向にいっぱいに回す。
	\item スイッチS2を$X_L$側に切り替えて、リアクタンスを$X_L$に設定する。
	\item 力率を1.0に設定する（負荷を$R$ = 1.0、$X$ = 1.0に設定）。
	\item S1を閉じ、総合負荷装置の電源ランプが点灯することを確認する。
	\item 電流計の読みが1[A]になるように、SL1で電流を調整する。
	\item 電力、力率、電圧、電流を測定する。
	\item その後は電流を2[A]から5[A]まで、1[A]刻みで同様の測定を行う。
	\item 力率を以下のように設定し直して、上の測定をすべて繰り返す。
	\begin{itemize}
		\item 力率0.8（$R$ = 0.8、$X$ = 0.8）
		\item 力率0.6（$R$ = 0.6、$X$ = 0.6） 
		\item 力率0.4（$R$ = 0.4、$X$ = 0.4）
		\item 力率0.2（$R$ = 0.2、$X$ = 0.2）
	\end{itemize}
	\item スイッチS2を$X_C$側に、リアクタンスとして$X_C$を選択し、上と同様の測定を行う。
\end{enumerate}
\newpage
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=14.0cm]{kairo1.png}
		\caption{測定回路の回路図}
		\label{j1}
	\end{center}
\end{figure}
\newpage
\section{実験結果}
\subsection{RL負荷の電力測定}
リアクタンス$X_L$を使用し、各力率における有効電力を力率を1.0$\verb|～|$0.2まで0.2刻みで測定した。測定結果を表\ref{XL10}$\verb|～|$表\ref{XL02}に示す。

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{設定力率1.0における測定結果}
	\label{XL10}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{電流[A]} & \multirow{2}{*}{有効電力[W]} & \multirow{2}{*}{電圧[V]} & \multicolumn{2}{|c|}{力率cos$\theta$} & \multirow{2}{*}{皮相電力[VA]} \\ \cline{4-5}
 &  &   & 測定値 & 計算値 &  \\ \hline
1 & 108 & 100 &  遅れ0.994 & 遅れ1.075 & 100 \\ \hline
2 & 200 & 100 &  遅れ0.997 & 遅れ1.000 & 200 \\ \hline
3 & 300 & 100 &  遅れ0.997 & 遅れ1.000 & 300 \\ \hline
4 & 390 & 100 &  遅れ0.997 & 遅れ0.975 & 400 \\ \hline
5 & 493 & 100 &  遅れ0.996 & 遅れ0.986 & 500 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{設定力率0.8における測定結果}
	\label{XL08}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{電流[A]} & \multirow{2}{*}{有効電力[W]} & \multirow{2}{*}{電圧[V]} & \multicolumn{2}{|c|}{力率cos$\theta$} & \multirow{2}{*}{皮相電力[VA]} \\ \cline{4-5}
 &  &  & 測定値 & 計算値 &  \\ \hline
1 & 87 & 100 & 遅れ0.780 & 遅れ0.865 & 100 \\ \hline
2 & 173 & 100 & 遅れ0.863 & 遅れ0.863 & 200 \\ \hline
3 & 255 & 100 & 遅れ0.860 & 遅れ0.848 & 300 \\ \hline
4 & 338 & 100 & 遅れ0.850 & 遅れ0.844 & 400 \\ \hline
5 & 418 & 100 & 遅れ0.850 & 遅れ0.835 & 500 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{設定力率0.6における測定結果}
	\label{XL06}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{電流[A]} & \multirow{2}{*}{有効電力[W]} & \multirow{2}{*}{電圧[V]} & \multicolumn{2}{|c|}{力率cos$\theta$} & \multirow{2}{*}{皮相電力[VA]} \\ \cline{4-5}
 &  & & 測定値 & 計算値 &  \\ \hline
1 & 71 & 100 &  遅れ0.700 & 遅れ0.705 & 100 \\ \hline
2 & 142 & 100 &  遅れ0.730 & 遅れ0.708 & 200 \\ \hline
3 & 205 & 100 &  遅れ0.710 & 遅れ0.683 & 300 \\ \hline
4 & 270 & 100 &  遅れ0.700 & 遅れ0.675 & 400 \\ \hline
5 & 330 & 100 &  遅れ0.695 & 遅れ0.660 & 500 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{設定力率0.4における測定結果}
	\label{XL04}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{電流[A]} & \multirow{2}{*}{有効電力[W]} & \multirow{2}{*}{電圧[V]} &  \multicolumn{2}{|c|}{力率cos$\theta$} & \multirow{2}{*}{皮相電力[VA]} \\ \cline{4-5}
 &  &  & 測定値 & 計算値 &  \\ \hline
1 & 60 & 100 & 遅れ0.640 & 遅れ0.600 & 100 \\ \hline
2 & 112 & 100 & 遅れ0.580 & 遅れ0.558 & 200 \\ \hline
3 & 160 & 100 & 遅れ0.550 & 遅れ0.533 & 300 \\ \hline
4 & 208 & 100 & 遅れ0.540 & 遅れ0.519 & 400 \\ \hline
5 & 255 & 100 & 遅れ0.520 & 遅れ0.510 & 500 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{設定力率0.2における測定結果}
	\label{XL02}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{電流[A]} & \multirow{2}{*}{有効電力[W]} & \multirow{2}{*}{電圧[V]} & \multicolumn{2}{|c|}{力率cos$\theta$} & \multirow{2}{*}{皮相電力[VA]} \\ \cline{4-5}
 &  &  & 測定値 & 計算値 &  \\ \hline
1 & 46 & 100 & 遅れ0.490 & 遅れ0.460 & 100 \\ \hline
2 & 75 & 100 & 遅れ0.400 & 遅れ0.375 & 200 \\ \hline
3 & 105 & 100 & 遅れ0.362 & 遅れ0.348 & 300 \\ \hline
4 & 131 & 100 & 遅れ0.344 & 遅れ0.326 & 400 \\ \hline
5 & 159 & 100 & 遅れ0.340 & 遅れ0.318 & 500 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}


\newpage
\subsection{RC負荷の電力測定}
リアクタンス$X_C$を使用し、各力率における有効電力を力率を1.0$\verb|～|$0.2まで0.2刻みで測定した。測定結果を表\ref{XC10}$\verb|～|$表\ref{XC02}に示す。

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{設定力率1.0における測定結果}
	\label{XC10}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{電流[A]} & \multirow{2}{*}{有効電力[W]} & \multirow{2}{*}{電圧[V]} & \multicolumn{2}{|c|}{力率cos$\theta$} & \multirow{2}{*}{皮相電力[VA]} \\ \cline{4-5}
 &  &  & 測定値 & 計算値 &  \\ \hline
1 & 95 & 100 & 遅れ0.994 & 遅れ0.945 & 100 \\ \hline
2 & 198 & 100 & 遅れ0.997 & 遅れ0.988 & 200 \\ \hline
3 & 296 & 100 & 進み0.997 & 進み0.985 & 300 \\ \hline
4 & 396 & 100 & 進み0.996 & 進み0.989 & 400 \\ \hline
5 & 493 & 100 & 進み0.996 & 進み0.985 & 500 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{設定力率0.8における測定結果}
	\label{XC08}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{電流[A]} & \multirow{2}{*}{有効電力[W]} & \multirow{2}{*}{電圧[V]} & \multicolumn{2}{|c|}{力率cos$\theta$} & \multirow{2}{*}{皮相電力[VA]} \\ \cline{4-5}
 &  &  & 測定値 & 計算値 &  \\ \hline
1 & 92 & 100 & 進み0.920 & 進み0.915 & 100 \\ \hline
2 & 180 & 100 & 進み0.880 & 進み0.900 & 200 \\ \hline
3 & 260 & 100 & 進み0.878 & 進み0.867 & 300 \\ \hline
4 & 345 & 100 & 進み0.870 & 進み0.863 & 400 \\ \hline
5 & 440 & 100 & 進み0.870 & 進み0.880 & 500 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{設定力率0.6における測定結果}
	\label{XC06}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{電流[A]} & \multirow{2}{*}{有効電力[W]} & \multirow{2}{*}{電圧[V]} & \multicolumn{2}{|c|}{力率cos$\theta$} & \multirow{2}{*}{皮相電力[VA]} \\ \cline{4-5}
 &  &  & 測定値 & 計算値 &  \\ \hline
1 & 76 & 100 & 進み0.806 & 進み0.760 & 100 \\ \hline
2 & 150 & 100 & 進み0.742 & 進み0.750 & 200 \\ \hline
3 & 223 & 100 & 進み0.720 & 進み0.742 & 300 \\ \hline
4 & 291 & 100 & 進み0.719 & 進み0.726 & 400 \\ \hline
5 & 360 & 100 & 進み0.710 & 進み0.720 & 500 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{設定力率0.4における測定結果}
	\label{XC04}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{電流[A]} & \multirow{2}{*}{有効電力[W]} & \multirow{2}{*}{電圧[V]} & \multicolumn{2}{|c|}{力率cos$\theta$} & \multirow{2}{*}{皮相電力[VA]} \\ \cline{4-5}
 &  &  & 測定値 & 計算値 &  \\ \hline
1 & 65 & 100 & 進み0.660 & 進み0.645 & 100 \\ \hline
2 & 118 & 100 & 進み0.570 & 進み0.590 & 200 \\ \hline
3 & 170 & 100 & 進み0.540 & 進み0.567 & 300 \\ \hline
4 & 225 & 100 & 進み0.520 & 進み0.561 & 400 \\ \hline
5 & 275 & 100 & 進み0.516 & 進み0.550 & 500 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{設定力率0.2における測定結果}
	\label{XC02}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
\multirow{2}{*}{電流[A]} & \multirow{2}{*}{有効電力[W]} & \multirow{2}{*}{電圧[V]} &  \multicolumn{2}{|c|}{力率cos$\theta$} & \multirow{2}{*}{皮相電力[VA]} \\ \cline{4-5}
 &  &  & 測定値 & 計算値 &  \\ \hline
1 & 46 & 100 & 進み0.480 & 進み0.455 & 100 \\ \hline
2 & 78 & 100 & 進み0.342 & 進み0.378 & 200 \\ \hline
3 & 108 & 100 & 進み0.310 & 進み0.358 & 300 \\ \hline
4 & 137 & 100 & 進み0.300 & 進み0.341 & 400 \\ \hline
5 & 168 & 100 & 進み0.280 & 進み0.335 & 500 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\clearpage

\section{考察}
\subsection {有効電力と電流の関係}
実験によって得られた、$X_L$での各力率での電流と有効電力の測定結果と、その近似直線のグラフを図\ref{XL_WI}に示す。実験によって得られた、$X_C$での各力率での電流と有効電力の測定結果と、その近似直線のグラフを図\ref{XC_WI}に示す。どちらの図でも有効電力と電流に比例の傾向がみられた。これは、電圧と力率が一定の条件では、式(\ref{paG})から、電圧と力率の積が比例定数になるからだと考えられる。
		\input{XL-wiG}%図\ref{XL_WI}
		\input{XC-wiG}%図\ref{XC_WI}
\newpage
\subsection{有効電力と力率の関係}
実験によって得られた、$X_L$での力率と有効電力の測定結果を図\ref{XL_Wcos}に示す。実験によって得られた、$X_C$での力率と有効電力の測定結果を図\ref{XC_Wcos}に示す。

どちらの図でも、設定力率が低くなるにつれて測定力率が設定力率からのずれが大きくなっていた。また、有効電力が増加するとこのずれが小さくなる傾向が見て取れた。このことから、今回の実験で使用した力率計には測定する回路の力率及び有効電力が低下すると測定される力率が実際の力率から離れた値になる特性があると考えられる。図\ref{XL_Wcos}では、設定力率0.6と0.8のときに有効電力が低いと力率が低くなる傾向が見られた。これは力率計や、電源の調整に使った電圧計や電流計の目盛りを読み間違えたことが原因の誤差であると考えられる。
		\input{XL-wcosG}%図\ref{XL_Wcos}
		\input{XC-wcosG}%図\ref{XC_Wcos}
\clearpage

\subsection{電力と電圧、電流、力率の関係}
まず電力は電流$I$と電圧$V$の積で求められる。
		\begin{equation}
			S\,  = VI\mathrm{[VA]}
		\end{equation}
この電力は皮相電力である。皮相電力とは電源から送り出される電力である。今実験で測定した電力は皮相電力ではなく有効電力である。有効電力$P$は負荷で消費される電力で、今回の実験で測定した電力である。有効電力は皮相電力と力率$\cos\theta$で求められる。
\begin{eqnarray}
P\,  &=& S\cos\theta\notag\\
&=& VI\cos\theta\mathrm{[W]}
\end{eqnarray}
表\ref{XL10}$\verb|～|$表\ref{XC02}で得られた測定結果では、有効電力は皮相電力と力率の積に近い値になっていた。このことから、この関係は適切であると考えられる。



\subsection{グループで議論した考察}
	理論値での各力率の電流と電圧から無効電力を式(10)により求め、表\ref{jh3}に示す。これらの表より、力率が1のときは無効電力の値が0になり力率が減少すると無効電力が増加することがわかる。実験結果より、力率が減少すると有効電力が減少することから、無効電力が増加すると負荷が消費できる電力が減少すると考えられる。

	\begin{table}[h]
		\begin{center}
			\caption{無効電力}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
				&\multicolumn{5}{c|}{無効電力[var]}\\ \cline{2-6}
				電流[A]&\multicolumn{5}{c|}{力率}\\ \cline{2-6}
				& 1.0 & 0.8 & 0.6 & 0.4 & 0.2 \\  \hline \hline
				1 & 0.000 & 59.95 & 79.99 & 91.64 & 97.97 \\ \hline
				2 & 0.000 & 119.9 & 159.9 & 183.3 & 195.9 \\ \hline
				3 & 0.000 & 179.8 & 239.9 & 274.9 & 293.9 \\ \hline
				4 & 0.000 & 239.8 & 319.9 & 366.6 & 369.6 \\ \hline
				5 & 0.000 & 299.7 & 400.0 & 458.2 & 489.9 \\ \hline
			\end{tabular}
			\label{jh3}
		\end{center}
	\end{table}
\newpage
\subsection{個人の考察}
\subsubsection{大野}
例えば力率を0.2に設定したとき測定された力率は設定力率よりも高くなっている。それは、総合負荷装置に接続した電力計等の内部抵抗や、コイルなどの素子が加熱することによって抵抗値が大きくなり、電圧と電流の位相差が小さくなったのが原因の１つに考えられる。
\subsubsection{河村}
力率を1.0に設定した場合、測定される力率はリアクタンスの種類にかかわらず1.0となることが予想されるが、表2、表7のように、実際にはリアクタンスが$X_L$の場合には全て遅れ力率、$X_C$の場合には電流が1[A]、2[A]の場合に遅れ力率となっていた。
遅れ力率となっていることは負荷が誘導性であることを示すため、上記の誤差が発生した原因には、総合負荷装置とそれぞれの計器を接続する配線や、各装置内部に存在するインダクタンスの影響を受けたことが考えられる。また、このことは回路中にコンデンサを挿入し、遅れ位相を相殺した場合に、測定力率が進み方向に遷移するかどうかで確認することができる。
\subsubsection{土屋}
力率が悪化すると無効電力が増加し有効電力が減少するため、使用できる電力が減少すると考えられる。そのため、効率よく電力を使うには力率を悪化させないように、進相コンデンサや、力率改善リアクトルを配置するなどの工夫が必要だと考えられる。
\subsubsection{中原}
表２～表11より、電流計の指示が1[A]のとき、設定力率と測定した力率の差がばらばらであるが、電流計の指示の値が増加するにつれて測定した力率と設定力率の差が減少していることが分かる。これは、力率$\cos(\theta)$を求める際に(12)の式で皮相電力を求め(13)の式で有効電力を皮相電力で割ることから、電流計の指示の値が小さいならば皮相電力の値も小さくなる。そして、力率は大きくなる。したがって、電流計の指示の値が増加すると力率が小さくなり測定した力率の値が設定した力率との差が小さくなると考えられる。
\subsubsection{前田}
今回の実験では低力率、低電流のときに計器の特性によって測定結果と理論値に差ができる場面があった。このことから、理論値がわかっている実験を初めに行い、理論値と実際の測定結果を比較して計器の特性を調べ、その計器の特性を考慮して計算することでより正確なデータを取ることができると考えられる。



\newpage

\section{結論}
交流回路における有効電力、無効電力、皮相電力、力率の関係を理解することができた。また、電力計や力率計の取り扱い方を習得することができた。

\begin{thebibliography}{1}%参考文献
	\bibitem{1}{サイト名 有効電力・無効電力・皮相電力（交流回路の3つの電力）　\\ URL http://eleking.net/study/s-accircuit/sac-power.html (2017年7月参照)} %具体的な参考文献
	\bibitem{2} 電気回路計算法：日本理工出版会：本田徳正・茂木仁博・角田浩二
\end{thebibliography}

\end{document}

